\chapter{Desarrollo}

\section{Experimento 1: Analisis de una forma de onda cuadrada.}
\textbf{Procedimiento:}

\begin{itemize}
  \item Encender el osciloscopio TDS210. Aguardar unos instantes a que termine la rutina de encendido y pulsar los botones CH1/CH2, según corresponda, hasta que quede activado el Canal 1. Insertar la sonda de entrada X10 en la clavija correspondiente, y conectar la misma a la TP de calibración disponible en el panel del osciloscopio. Pulsar el botón de “Autoset”, y cuando aparezca la señal de prueba (onda cuadrada), calibrar la misma. 
  \item Encender el generador de funciones. Ajustar la salida para onda cuadrada de 1KHz, sin CC y girar media vuelta el control de nivel de salida. Conectar la salida del generador a la sonda de entrada del osciloscopio.
  \item Pulsar el botón “CH1” y verificar que el menú indique: Acoplamiento CC - Sin límite de ancho de banda - sonda X10 - no invertido.
  \item Pulsar el botón “Auto-set”, esperar unos instantes a que se presente la imagen en el visor. Deberá aparecer, en la pantalla del osciloscopio, la señal de onda cuadrada.
  \item Pulsar el botón “Math Menú” y verificar que el menú indique: Operación FFT - CH1- Ventana rectangular – Zoom X1. En la pantalla del osciloscopio deberá aparecer el espectro de la señal de entrada. 
  \item Con el control de “Posición horizontal” mover la imagen obtenida hasta que el comienzo del espectro se situé cerca del centro de la pantalla. Con el botón correspondiente llevar a “Zoom X10”.
\end{itemize} 

Los dibujos de la figura \ref{fig:im1} muestran las imágenes que se esperan obtener si el procedimiento se siguió de manera correcta.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (im1) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./circuitos/im1.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
        \caption{Oscilogramas que se esperan obtener}
        \label{fig:im1}
\end{figure}

\textbf{Observaciones realizadas:}
\begin{itemize}
  \item Hemos probado elegir el modo de adquisición para que sea del modo normal, pico, o promedio (en este caso con 64 cuentas). En modo normal y pico no se aprecia gran diferencia, pero en modo promedio se puede observar una señal menos ruidosa, ya que toma el promedio a lo largo de 64 mediciones.
  \item También hemos observado, al variar las ventanas de ``Math menu'', las distintas utilidades que estas prestan. La ventana Flattop nos permite ver con mayor precision la amplitud de cada frecuencia. La ventana Hanning nos permite ver con mayor precision las frecuencias. Y la ventana Rectangular nos permite ver mejor los resultados de períodos transitorios.
\end{itemize}

\textbf{Mediciones Efectuadas:}
\begin{itemize}
  \item Se pulsa el botón ``Cursor'' y se verifica que el menú indique:
    \begin{itemize}
      \item Tipo: Frecuencia
      \item Fuente: Matemático
    \end{itemize}
  \item Se selecciona el modo de adquisicion ``Promedio'' (64 cuentas) y la ventana ``Rectangular''
  \item Con los cursores en ``Frecuencia'' se determinan las frecuencias de las siete primeras componentes espectrales.
\end{itemize}

\begin{table}[H]
	\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|XX|X|X|X|X|X|X|X|}
			\hline
      Componente     &  & 1  & 2  & 3  & 4  & 5  & 6   & 7\\
			\hline \hline
      Frecuencia[Hz] &  & 1k & 3k & 5k & 7k & 9k & 11k & 13k\\
			\hline
		\end{tabularx}
	\end{center}
	\caption{Frecuencia de las componentes espectrales de una señal cuadrada de 1KHz}
	\label{tab:tab1}
\end{table}

\begin{itemize}
  \item Se procede a cambiar la ventana a ``Flattop'' y con los cursores en ``Amplitud'' se determinan las amplitudes de las siete primeras componentes espectrales.
    Debió tenerse en cuenta que la escala vertical de la presentación es mostrada en dBv (decibeles referidos a 1V)
  \item Se obtiene luego, por calculo, el valor eficaz de la señal estudiada, con la ecuación $$V_{\text{eficaz}} = \sqrt{ V_1^2 + V_2^2 + V_3^2 + \cdots + V_n^2}$$
\end{itemize}

\begin{table}[H]
	\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|XX|X|X|X|X|X|X|X|}
			\hline
      Componente                       &  & 1     & 2     & 3     & 4     & 5     & 6     & 7\\
			\hline 
      V                                &  & $V_1$ & $V_2$ & $V_3$ & $V_4$ & $V_5$ & $V_6$ & $V_7$ \\
			\hline\hline
      dBv                              &  & 11.9     & 2.25     & -2.15     & -4.95     & -6.95     & -8.95     & -10.1\\
			\hline
      $\text{V =} 10^{\frac{dBv}{20}}$ &  & 3.94     & 1.30     & 0.78     & 0.57     & 0.45     & 0.36     & 0.31\\
			\hline
      ${\text{V}}^2$                   &  & 15.49     & 1.68     & 0.61     & 0.32     & 0.20     & 0.13     & 0.10\\
			\hline
		\end{tabularx}
	\end{center}
	\caption{Amplitudes de las componentes espectrales de una señal cuadrada de 1KHz}
	\label{tab:tab2}
\end{table}

$$
V_{\text{eficaz}} = \sqrt{ V_1^2 + V_2^2 + V_3^2 + V_4^2 + V_5^2 + V_6^2 + V_7^2}
$$
$$
V_{\text{eficaz}} = \sqrt{ 15.49 + 1.68 + 0.61 + 0.32 + 0.20 + 0.13 + 0.10 }
$$
$$
\boxed{V_{\text{eficaz}} = 4.30}
$$

\begin{itemize}
  \item Con el menu matemático del osciloscopio, se procede a medir el valor eficaz de la salida del generador, también se realiza la medición con un multimetro con función ``True RMS''.
\end{itemize}

$$V_{\text{ef}_{\text{osc}}} = 4.41 V$$
$$V_{\text{ef}_{\text{mult}}} = 4.39 V$$
$$V_{\text{ef}_{\text{calc}}} = 4.30 V$$


\section{Experimento 2: Análisis de un tren de pulsos}

Al considerar el análisis de una señal con forma de onda de tren de pulsos rectangulares conviene recordar lo expresado en la siguiente figura:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (im2) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./circuitos/im2.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
        \caption{Relacion período-tiempo-frecuencia}
        \label{fig:im2}
\end{figure}

Hay una relación inversa entre el periodo de la señal (T) en el dominio del tiempo y la separación entre las componentes presentes en el dominio de la frecuencia.
Lo mismo ocurre con el ancho del pulso (to) y los puntos de cruce por cero de la envolvente del espectro de frecuencias.
En dicho espectro aparecen componentes con signo positivo o negativo dependiendo de la fase relativa, lo cual es correcto desde un punto de vista formal (teórico).

Ahora bien, al considerar el empleo del instrumento que estamos usando para esta experiencia, hay que tener en cuenta que el mismo no es capaz de distinguir diferencias de fase, por lo cual todas las componentes espectrales aparecen con signo positivo.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (im3) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./circuitos/im3.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
        \caption{Componentes espectrales sin valor de fase relativo}
        \label{fig:im3}
\end{figure}

\textbf{Procedimiento:}

\begin{itemize}
  \item Pulsar el botón de ``Autoset'' Deberá aparecer nuevamente la señal con forma de onda cuadrada.
  \item Mediante el control de simetría de salida del generador de funciones se deberá ajustar la salida del mismo para que proporcione una forma de onda de pulsos con periodo T=1ms, y ancho del pulso to=250$\mu$s. (Dependiendo del modelo de generador empleado, puede ser una perilla que debe jalarse y que se identifica con el rótulo: “Pull to Var –Ramp/Pulse”).
  \item Mantener el control de nivel de salida en una posición de media vuelta, y volver a pulsar el botón de Autoset.
  \item Pulsar el botón ``Math Menú'' y verificar que el menú indique: Operación FFT - CH1- Ventana rectangular – Zoom X1. En la pantalla del osciloscopio deberá aparecer el espectro de la señal de entrada.
  \item Seleccionar el modo de adquisición ``Promedio'' (64 cuentas). Con el control de ``Posición horizontal'' mover la imagen obtenida hasta que el comienzo del espectro se situé cerca del centro de la pantalla. Aplicar el ``Zoom X10''.
\end{itemize}

En la siguiente gráfica, se observa, en forma aproximada, las imágenes que se obtuvieron de la experiencia, con los distintos modos de ventana

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (im4) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./circuitos/im4.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
        \caption{Componentes espectrales esperadas de un tren de pulsos}
        \label{fig:im4}
\end{figure}

\textbf{Efectuar las siguientes mediciones:}

\begin{itemize}
  \item Asegúrese que desde el menú de adquisición este seleccionado el modo ``Promedio'' (con 64 cuentas), y la ventana ``Rectangular''.
  \item Pulsar el botón ``Cursor'' y verificar que el menú indique: Tipo Frecuencia – Fuente Matemático
  \item Con los cursores en “Frecuencia” (Menú Cursores), colocar el Cursor 1 en la componente de CC ($f_0$=0Hz). Con el Cursor 2 ubicar cada una de las componentes y medir las frecuencias de cada una ($f_n$)\footnote{Fue difícil de observar al principio la verdadera $f_4$, pero luego de observar que los valores de las cuentas no tenían sentido, tuvimos que revisar si es que no había un pico en 4kHz, porque todo indicaba que allí debería estar, así que luego de hacer zoom desde
    el menu de FFT, vimos que montado sobre el valle (que se verá en la siguiente medición) está ``montado'' el pico que esperábamos observar}. Determinar las diferencias ($\Delta$$f_n$) y calcule el valor promedio de los $\Delta$$f_n$ obtenidos.
\end{itemize}

\begin{table}[H]
	\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|X|X|}
			\hline
      Cursor 2     & $f_1$ = 1kHz & $f_2$ = 2kHz & $f_3$ = 3kHz & $f_4$ = 4kHz & $f_5$= 5kHz\\
			\hline \hline
      $\Delta$$f_n$ & 1kHz & 1kHz & 1kHz & 1kHz & 1kHz\\
			\hline
		\end{tabularx}
	\end{center}
	\caption{Frecuencia de las componentes espectrales de una señal cuadrada de 1KHz}
	\label{tab:tab3}
\end{table}

$$
\Delta f_{n_{\text{prom}}} = 1\text{kHz}
$$

$$
T = \dfrac{1}{\Delta f_{n_{\text{prom}}}}
$$
$$
T = 1ms
$$

Cambiar la ventana a ``Flattop'',  y con el Cursor 2 ubique y mida los valores de frecuencia correspondientes a los ``Valles'' de la gráfica obtenida. Calcule el valor promedio de  los $\Delta$$f_{\text{min}}$ obtenidos

\begin{table}[H]
	\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|}
			\hline
      Cursor 2     & $f_a$ = 4kHz & $f_b$ = 8kHz & $f_c$ = 12kHz\\
			\hline \hline
      $\Delta$$f_{\text{min}}$ & 4kHz & 4kHz & 4kHz\\
			\hline
		\end{tabularx}
	\end{center}
	\caption{Frecuencia de los ``valles'' de una señal cuadrada de 1KHz}
	\label{tab:tab4}
\end{table}

$$
\Delta f_{{min}_{\text{prom}}} = 4\text{kHz}
$$

$$
T = \dfrac{1}{\Delta f_{{min}_{\text{prom}}}}
$$
$$
T = 250\mu s
$$

Se determina el valor de amplitud de la componente de CC (es decir, el pico correspondiente a 0Hz), para ello se selecciona Amplitud en el menu cursores.

$$
{\text{dBv}}_{\text{osc}} = 6.25
$$
$$
V_{\text{osc}} = 10^{\frac{6.25}{20}}
$$
$$
V_{\text{osc}} = 2.05
$$

Luego, se mide el valor de la componente de CC de la salida del generador mediante el empleo del multimetro True RMS.

$$
V_{\text{Trms}} = -2.125
$$

De los resultados anteriores, se puede sacar una conclusion importante.

Hay una pequeña diferencia en el valor del modulo de tension de la componente de continua medidos por el modulo matemático del osciloscopio, y por el multimetro. Pero esta diferencia (0.075V) no es la diferencia importante.

La diferencia que nos interesa es el cambio de signo. Este se debe a que, como mencionamos anteriormente, el modulo matemático del osciloscopio no tiene en cuenta las diferencias de fase de las componentes espectrales. Esto quiere decir, que no podemos leer valores negativos dentro del modulo matemático, pero podemos estar seguros que el valor correcto es el que lee el multimetro, y que el valor de continua es negativo, ya que la señal es cuadrada, con un duty cycle del
25\%, lo que quiere decir que la señal sera positiva con amplitud ``A'' un 25\% del tiempo, y negativa con amplitud ``A'' un 75\% del tiempo. Por lo que el valor medio de la señal deberá ser negativo.

\section{Experimento 3: Observacion de frecuencias ``Alias''}

Uno de los problemas que pueden surgir al utilizar osciloscopios digitales, es que si la velocidad de muestreo empleada es insuficiente, pueden aparecer erróneamente componentes de frecuencia distintas de las que hay aplicadas a la entrada del instrumento.
Estas componentes falsas se denominan “Alias”, y en este experimento, se forzará la situación para que tal defecto quede en evidencia.

\textbf{Procedimiento:}

\begin{itemize}
  \item Utilice el generador de funciones para producir una onda senoidal de 10KHz. Ajuste el control de nivel de salida a un valor medio (no es critico, y si es necesario luego lo retocará). Conecte el osciloscopio a la salida del generador.
  \item Pulsar el botón de “Autoset” y a continuación con el “Math menú” configurar: FFT, CH1, Hanning y Zoom X1.
  \item Ajustar la perilla “Sec/div” hasta llevar la frecuencia de muestreo a 25.0Ks/s.
  \item Verificar mediante el empleo del menú “Cursores” que la frecuencia de la señal de salida del generador sea efectivamente 10KHz; si no es así, retocar el control correspondiente.
  \item Sin tocar el cursor que usó para verificar la frecuencia, y que había dejado en 10KHz, aumentar progresivamente la frecuencia del generador y observar como se produce el “repliegue” en la frecuencia de Nyquist de 12,5KHz. \footnote{Para el valor de velocidad de muestreo que Ud. ha elegido la frecuencia máxima que se puede muestrear sin que haya efecto de alias, es justamente 12,5 KHz.}
  \item Cambie la salida del generador a onda cuadrada y repita la observación.
\end{itemize}


\section{Experimento 4: Análisis de una señal modulada en amplitud}

En este experimento, se va a utilizar un circuito sencillo (que se muestra un poco mas adelante) para generar una señal de amplitud modulada, el cual emplea un circuito sintonizado cuyos valores se han fijado para que resuene en 50KHz aproximadamente.
En dicho circuito, que emplea un diodo (D1) como elemento alineal, se puede utilizar cualquier diodo apto para RF.

Para realizar esta experiencia, se requerirán dos generadores de señales.
Uno de ellos debe entregar una señal senoidal que servirá como portadora.
El otro se usará para modular, y será necesario que disponga de salida senoidal, cuadrada, y triangular.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (im5) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./circuitos/im5.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
        \caption{Esquema del modulador en Amplitud}
        \label{fig:im5}
\end{figure}

\textbf{Procedimiento:}

\begin{itemize}
  \item Implementar el modulador que se muestra en el dibujo, y conectar el osciloscopio a la salida del mismo.  Encender los generadores de señal y disponer las salidas para formas de onda senoidales. Ajustar la frecuencia del generador 1 (G1) a 50KHz y girar media vuelta el control de nivel de salida. Ajustar la frecuencia del generador 2 (G2) a 1KHz y girar un cuarto de vuelta el control de nivel de salida. 
  \item Pulsar el botón de Autoset. Deberá aparecer la señal correspondiente a la portadora (50KHz). Se apreciará una superposición de trazos de varias amplitudes que se deben a que la señal esta modulada en amplitud.
  \item Con la perrilla SEC/DIV, ajustar la base de tiempos a 1ms/div. Deberá apreciarse la envolvente de modulación. (1KHz.) sobre la portadora.
  \item Pulsar el botón “Trigger” y verificar que el menú indique; Pendiente:+, Fuente:CH1, Modo: Auto, Acoplamiento: F.Rechazo AF. 
  \item Ajustar el nivel de disparo con la perilla “Trigger level” hasta obtener una imagen estabilizada. (Se puede visualizar el nivel de disparo mediante el cursor que aparece a la derecha de la pantalla, y para lograr una imagen estable, dicho cursor deberá situarse dentro de la zona correspondiente a la envolvente).
  \item Pulsar el botón “Math Menú” y verificar que el menú indique: Operación FFT - CH1- Ventana: Hanning. Llevar el espectro al centro de la pantalla y aplicar el ZoomX10. Desde el menú adquisición seleccionar “Promedio” (64 cuentas).
  \item Pulsar el botón “Cursor” y verificar que el menú indique: Tipo Frecuencia – Fuente Matemático
\end{itemize}

\textbf{Se efectúan las siguientes mediciones:}

Con los cursores en ``Frecuencia'', se ubica el cursor 1 en la portadora.

Con el cursor 2, se mide una de las frecuencias laterales, y se determina la diferencia con la portadora.

La diferencia entre portadora y frecuencia lateral es la frecuencia de la modulante.

$$ \text{Frec. portadora} = \text{50 kHz} $$
$$ \text{Frec. lateral sup} = \text{51kHz} $$
$$ \text{Frec. lateral inf} = \text{49 kHz} $$
$$ \text{Frec. modulante} = \text{1 kHz} $$

Con los cursores en Amplitud, se ubica el cursor 1 en la portadora, y se toma nota de la amplitud en dB de la misma.

Con el cursor 2 se determinas la amplitud en dB de una de las frecuencias laterales.

$$ \text{Amplitud portadora} = \text{-7.8 dB} $$
$$ \text{Amplitud Banda Lateral} = \text{-20.2 dB} $$

Con los valores en dB obtenidos, se calcula el indice de modulación mediante la siguiente expresión.

$$ m_{dB} = {dB}_{\text{b.lateral}} - {dB}_{\text{portadora}} + 6dB $$
$$ m = 10^{\frac{m_{dB}}{20}} $$
$$ \boxed{ m = 0.24 }$$


\section{Experimento 5: Observación de los productos de IMD de tercer orden}

El circuito utilizado en el experimento anterior se comporta como un modulador de amplitud aprovechando la zona alineal de segundo orden (cuadrática) que presenta la curva V-I del diodo; este es un efecto buscado. Hay sin embargo alinealidades de orden superior que darán como resultado la aparición de los ``productos de ínter modulación (IMD)''. La más importante suele ser la IMD de tercer orden. En este experimento se intentará determinar el rechazo de IMD de tercer orden del circuito modulador.

\textbf{Procedimiento:}

\begin{itemize}
  \item Utilizar el mismo arreglo del experimento anterior. Los dos generadores G1 y G2 deben estar en función senoidal y en la misma frecuencia (50KHz aproximadamente).
  \item Encender G1 (manteniendo G2 apagado). Utilizar el ``Autoset''. Retocar el ajuste de frecuencia del generador para asegurarse que se produce el máximo de resonancia del circuito sintonizado. Pasar a FFT – Ventana ``Hanning''. Activar el menú cursores en frecuencia y situar uno de los mismos sobre el pico de frecuencia. Tomar nota de los valores de amplitud y frecuencia. 
  \item Manteniendo los ajustes en el osciloscopio, apagar G1 y encender G2. Ajustar el generador para obtener la misma señal que en el paso anterior.
  \item Encender ambos generadores y ajustar la visualización con la perilla “Sec/div” y el Zoom X10.
  \item Retocar la frecuencia de los generadores hasta que las señales queden equidistantes del pico de máxima sintonía y la separación entre ambas sea de 2KHz aproximadamente (por ej. Llevar G1 a 49 KHz y G2 a 51 KHz). 
\end{itemize}

En la siguiente grafica se muestra, de manera aproximada, la forma de onda esperada:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (im6) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./circuitos/im6.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
        \caption{Gráfico de amplitudes y frecuencias para el calculo de rechazo a IMD de tercer orden}
        \label{fig:im6}
\end{figure}

\textbf{Se registraron los siguientes valores:}

$$ f_1 = 50.2 \text{kHz} $$
$$ f_2 = 49.2 \text{kHz} $$
$$ 2 f_1 - f_2 = 48.2 \text{kHz} $$
$$ 2 f_2 - f_1 = 51.2 \text{kHz} $$

Las componentes $2f_1 - f_2$, $2f_2 - f_1$ son los productos de IMD de tercer orden, y la diferencia en dB entre las mismas y $f_1$, $f_2$ se denomina ``````````Rechazo de IMD de 3er orden''

$$\boxed{\Delta dB = 38 dB}$$


\section{Experimento 6: Análisis de una señal modulada en frecuencia}

Esta parte del trabajo práctico, se podrá efectuar si al menos uno de los dos generadores que se emplearon en la experiencia anterior, posee entrada para modular en frecuencia, (lo cual es muy común en los generadores de funciones).
Si se está empleando este tipo de generadores, busque en el panel frontal una clavija con el rótulo VCF, (esta es la entrada de control del oscilador controlado por tensión), y conecte la salida del segundo generador a dicha entrada (el potenciómetro externo de 1K puede no ser necesario si G2 posee atenuador incorporado).
El conjunto se comportará como un generador de frecuencia modulada.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (im7) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./circuitos/im7.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
        \caption{Esquema de conexión de generadores}
        \label{fig:im7}
\end{figure}

\textbf{Procedimiento:}

\begin{itemize}
  \item Encender los generadores de señal y disponer las salidas para formas de onda senoidales. Ajustar la frecuencia del G1 a 50KHz girar media vuelta el control de nivel de salida (después lo retocará si es necesario). Ajustar la frecuencia del G2 a 1KHz y girar un cuarto de vuelta el control de nivel de salida. Conectar el osciloscopio a la salida del mismo.
  \item Pulsar el botón de Autoset. Deberá aparecer la señal correspondiente a la portadora (50KHz). Se apreciará una superposición de varios trazos que se deben a que la señal esta modulada en frecuencia.
  \item Ajustar la base de tiempos, con el control SEC/DIV, para 1ms/div. 
  \item Pulsar el botón “Math Menú” y verificar que el menú indique: Operación FFT - CH1- Ventana Hanning. Llevar el espectro al centro de la pantalla y aplicar el ZoomX10. Desde el menú adquisición seleccionar ``Promedio'' (64 cuentas).
\end{itemize}

\textbf{Se efectuaron las siguientes mediciones:}

\begin{itemize}
  \item Pulsar el botón ``Cursor'' y verificar que el menú indique: Tipo Frecuencia – Fuente Matemático  Emplee como modulante una señal senoidal y seleccione  el tipo de ventana que, a su criterio, sea la mas conveniente.
  \item Con los cursores en ``Frecuencia'' (Menú Cursores),  ubicar el Cursor 1 en la portadora.  Con el Cursor 2 medir una de las frecuencias laterales y determinar la diferencia con la portadora. La diferencia entre portadora y frecuencia lateral es la frecuencia de la modulante.
\end{itemize}

$$ \text{Frec}_\text{portadora} = 50.15\footnote{Cabe aclarar, que este valor puede resutlar irregular en comparacion a los anteriores, esto se debe a que los ejercicios anteriores se estaban realizando con un generador de funciones con panel digital, que nos permitia seleccionar de manera mas precisa la frecuencia, en este experimento, se debio utilizar un generador de funciones con panel analogico, el cual no nos permitió hacer un ajuste tan fino de frecuencia.} \text{kHz} $$

$$ \text{Frec}_{\text{lat}_\text{sup}} = 51.15 \text{kHz} $$
$$ \text{Frec}_{\text{lat}_\text{inf}} = 49.15 \text{kHz} $$

$$ \text{Frec}_\text{mod} = 1 \text{kHz para la portadora}$$


\section{Experimento 7: Análisis de la distorsión armónica producida por un amplificador}

En esta parte del trabajo práctico se volverá a emplear el ``Amplificador transistorizado de dos etapas'' que se ha utilizado en el trabajo Practico numero 4.
Se recomienda, tener a mano la documentación relativa a dicho trabajo, pues se hará referencia al mismo.

Este circuito es supuestamente un amplificador lineal, al menos es lo que teóricamente debería ser por tratarse de un amplificador de clase A.
No obstante, esto es parcialmente cierto, pues la característica de linealidad solo puede ser aproximada en ciertas condiciones.
Estas son: para pequeña señal, y cuando el amplificador trabaja a lazo cerrado.

Si el amplificador se hace funcionar a lazo abierto, y buscando la máxima excursión de la tensión de salida, lo que va a ocurrir es que, casi con seguridad, se ingresará en zonas no lineales de la función de transferencia, lo cual dará por resultado, la aparición de lo que se denomina ``Distorsión Armónica''.
Esto es, la generación de componentes armónicas de las frecuencias de las señales aplicadas a la entrada.

En los siguientes pasos del trabajo práctico, se determinará el porcentaje de contenido armónico, empleando para ello el método de observar el espectro de la señal de salida del amplificador.

Se harán las mediciones para la condición de funcionamiento a lazo abierto y se repetirá para lazo cerrado.
Supuestamente, en este último caso, la distorsión armónica, debe reducirse sensiblemente, pues uno de los efectos benéficos de la realimentación negativa es justamente aumentar la linealidad del amplificador.


\textbf{Procedimiento:}

\begin{itemize}
  \item Conecte los instrumentos tal como se indica en el siguiente esquema.\footnote{La medición se efectuara para condición de carga desconectada, es decir empleando el circuito como amplificador de tensión. No hay ninguna razón en especial para ello, es solo por elegir una opción.} 
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[inner sep=0pt] (im8) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./circuitos/im8.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
        \caption{Esquema de medición de la distorsión armónica en un amplificador}
        \label{fig:im8}
\end{figure}

\begin{itemize}
  \item Disponga los Jumpers correspondientes para que el amplificador quede a lazo abierto, y sin carga conectada. Encienda los equipos y alimente el circuito. Se deberá tener en cuenta lo siguiente: 
    \item Emplee inicialmente el osciloscopio para observar la señal de salida en el dominio del tiempo. Disponga la frecuencia del generador a 1 KHz y ajuste los niveles de la señal para obtener la máxima excursión simétrica sin recorte (esta se dará aproximadamente cuando la forma de onda de salida alcance un valor de entre 6 $V_{p-p}$ y 7 $V_{p-p}$. Esto si la tensión de alimentación es de 12 V).
    \item Utilice la función de reducción del ancho de banda del osciloscopio digital a 20 MHz. (Esto es para reducir la posibilidad de que aparezcan ``Alias''). 
    \item Pase ahora a la función FFT. Se sugiere usar inicialmente: Ventana Hanning – ZOOM X10 – FREC de muestreo 100 Ks/s. 
    \item Determine los valores de las frecuencias de las componentes espectrales de 1ra, 2da y 3ra armónicas \footnote{En rigor de verdad, deberían medirse varias armónicas mas, pero en este caso solo lo haremos con las mas importantes.} También es posible que aparezca una componente en 50 Hz, que será debido a la ondulación de la fuente de alimentación.\footnote{Si lo desea puede determinar su amplitud. Esto es bueno, porque algunas de las normas de medición de distorsión consideran que la ondulación de la fuente contribuye a la distorsión total.} 
    \item Pase ahora a ``Ventana FLATTOP'', y mida la amplitud de cada una de las componentes espectrales. En todos los casos asegúrese que determina el valor eficaz de cada componente (Pues eventualmente las amplitudes observadas pueden corresponder a valores pico).
    \item Complete la siguiente tabla con los valores obtenidos, y calcule el porcentaje de distorsión armónica total, mediante las expresiones que se consignan al pie de dicha tabla.
\end{itemize}

~\\
%\begin{table}[H]
	\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
                       & Tiempo            & \multicolumn{6}{c|}{Frecuencia (FFT)}      \\
      \hline
       & $V_\text{salida}$ & $V_1$ & $V_2$ & $V_3$ & $V_4$ & $V_\text{linea}$ & $V_\text{CC}$\\
       & \multicolumn{1}{c|}{$V_{p-p}$} & $\text{\scriptsize{1}}^\text{\tiny{er}}$ \scriptsize{Armónica} & $\text{\scriptsize{2}}^\text{\tiny{da}}$ \scriptsize{Armónica} & $\text{\scriptsize{3}}^\text{\tiny{er}}$ \scriptsize{Armónica} & $\text{\scriptsize{4}}^\text{\tiny{ta}}$ \scriptsize{Armónica} & \scriptsize{Alimentación} & \scriptsize{Continua}\\
			\hline \hline
      Hz & 1k & 1k   & 2k    & 3k  & 4k  & 50   & 0\\
			\hline
      dBv            & -  & 6.65 & -15.3 & -25 & -37 & 14.7 & 2.05\\
			\hline
      V              & 6 & 2.15   & 0.17    & 0.06  & 0.14  &  5.43 & 1.27 \footnote{Difiere muy levemente del valor medido con el multimetro True RMS, $V_{T_{RMS}} = 1.28V$}\\
			\hline
		\end{tabularx}
	\end{center}
%	\caption{Valores de tensión de las componentes espectrales de la señal a lazo abierto}
%	\label{tab:tab5}
%\end{table}
~\\

$$ V_\text{Armónica} = \sqrt{ V_2^2 + V_3^2 + V_4^2}$$
$$ V_\text{Armónica} = 0.18 V$$


$$ \text{Distorsión armónica}_{[\%]} =\dfrac{V_\text{Armónica}}{V_1} \cdot 100$$
$$ \text{Distorsión armónica}_{[\%]} = 8.432\% $$


$$\boxed{ \text{Distorsión armónica}_\text{(Lazo abierto)} = 8.432\% }$$

\begin{itemize}
  \item A partir del último punto del paso anterior (es decir con el osciloscopio dispuesto en el modo FFT), sin desconectar, los instrumentos, insertar el jumper correspondiente para activar el lazo de realimentación, Se espera que el nivel de la señal de salida se reduzca sensiblemente por haber disminuido la ganancia del amplificador.
  \item Restituya la amplitud de la componente de 1ra armónica (1 KHZ) al mismo valor que tenia en el paso anterior aumentando el nivel del generador y repita las mediciones efectuadas.
\end{itemize}

%\begin{savenotes}
%\begin{table}[H]
	\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
                       & Tiempo            & \multicolumn{6}{c|}{Frecuencia (FFT)}      \\
      \hline
       & $V_\text{salida}$ & $V_1$ & $V_2$ & $V_3$ & $V_4$ & $V_\text{linea}$ & $V_\text{CC}$\\
       & \multicolumn{1}{c|}{$V_{p-p}$} & $\text{\scriptsize{1}}^\text{\tiny{er}}$ \scriptsize{Armónica} & $\text{\scriptsize{2}}^\text{\tiny{da}}$ \scriptsize{Armónica} & $\text{\scriptsize{3}}^\text{\tiny{er}}$ \scriptsize{Armónica} & $\text{\scriptsize{4}}^\text{\tiny{ta}}$ \scriptsize{Armónica} & \scriptsize{Alimentación} & \scriptsize{Continua}\\
			\hline \hline
      Hz     & 1k & 1k   & 2k   & 3k   & 4k   & 50    & 0\\
			\hline
      dBv    & -  & 6.63 & -37  & -37  & -42  & -7.00 & -1.77\\
			\hline
      V      & 6  & 2.15 & 0.014 & 0.014 & 0.008 & 0.44  & 0.82 \footnote{Difiere mucho (approx 6dB) del valor medido con multimetro True RMS, $V_{T_{RMS}}=1.57V$} \\
			\hline
		\end{tabularx}
	\end{center}
%  \caption{Valores de tensión de las componentes espectrales de la señal a lazo cerrado}
%	\label{tab:tab6}
%\end{table}%
%\end{savenotes}

$$ V_\text{Armónica} = \sqrt{ V_2^2 + V_3^2 + V_4^2}$$
$$ V_\text{Armónica} = 0.02 V$$


$$ \text{Distorsión armónica}_{[\%]} =\dfrac{V_\text{Armónica}}{V_1} \cdot 100$$
$$ \text{Distorsión armónica}_{[\%]} = 1.001\% $$


$$\boxed{ \text{Distorsión armónica}_\text{(Lazo cerrado)} = 1.001\% }$$
\\

\textbf{Observaciones:}

Comparando las tablas, y los valores de distorsión armónica obtenidos a lazo abierto y cerrado, se puede observar una mejora considerable (18dB) en la reducción de distorsión.

Esto no solo se puede ver del valor resultante, sino, comparando valores de tablas, como por ejemplo, en el caso de la 2da armónica, la reducción fue de 21.7dB, en ruido de linea, la reducción también fue de 21.7dB, y en continua, la reducción fue de 3.83dB.
